醫述醫術：類固醇副作用

2018年07月13日

醫述醫術：類固醇副作用

類固醇（Corticosteroids）有消炎作用，並抑制免疫力，用途廣泛，尤其針對「自體免疫疾病」（Autoimmune disease）；器官移植及血癌病人或需要接受類固醇治療，尤其對淋巴腫瘤特別有效。

有多種不同類固醇藥物可供選擇，藥力各有不同，有針劑、口服或局部治療，包括皮膚藥膏。若需要長期服用類固醇，必須留意其副作用，尤其高劑量；盡量用較低劑量，可減少出現嚴重副作用機率。

局部治療有助減少副作用，氣管吸入式類固醇治療（Inhaled steroid）可控制哮喘，仍有少量類固醇被吸收入血，但副作用較口服或針劑類固醇少。

長期服用類固醇，令體形出現變化，面圓身腫，體重增加、肌肉萎縮，皮膚變薄，甚至出現瘀斑；又同時抑制體內腎上腺分泌「內源性類固醇」（Endogenous steroids）；突然停藥，體內缺乏足夠類固醇，可嚴重影響正常新陳代謝。

長期服用大劑量類固醇，免疫系統易受抑制，尤其影響T免疫細胞功能，增加感染風險，包括結核菌（Tuberculosis）、「肺囊蟲」（Pneumocytis）、「帶狀皰疹」（Herpes zoster）等。

服用類固醇可令血糖上升
（Hypergycaemia），誘發糖尿病；又使血壓升高，不利健康。類固醇令腎臟增加鹽份及水份回收，引發「水腫」（Oedema）現象；同時排走大量「鉀離子」（Potassium ions），令身體「缺鉀」（Hypokalaemia），影響心臟跳動。

類固醇可影響中央神經系統，令病者精神錯亂，甚至思覺失調；或直接影響肌肉功能，引發「肌肉病變」（Myopathy），令「近端肌肉」失去力量（Proximal muscle weakness）。眼睛亦可能受影響，包括白內障及青光眼。

類固醇又影響消化系統，引發胃炎或胰臟炎；建議餐後服用，同時服用胃藥。長期服用大劑量類固醇可引發不少副作用，但只要小心服用，避免過量及長期服用，一般安全。類固醇治療對不少頑疾有重要作用，不可取代。

梁憲孫 養和醫院副院長
想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

梁憲孫

上一則
上一則
乳你同行：早知今日，何必當初 (張淑儀)

下一則
下一則
開心見誠：到PMQ學修補陶瓷 (李德誠)

?

咁呢樣緊係啦，但係講Ｄ唔講Ｄ，唔識藥班友會唔會諗埋邊啊？

有頭髮邊個想做癩痢？食得果Ｄ好多都有免疫問題 （ｅ．ｇ ＩＢＤ）。
冇錢／冇Antibody研究咪只可以食住immunosuppressant囉。

而且食得果Ｄ好多都只係manage而唔係cure，即係話冇得你唔食
換句話講，想死定焗住受副作用？